Tuli ette kohalise mõisawalitsuse nimel hra. Martiinij ja kaebas kui selle wolinik, et järgmised mõisateenrid: Kubijas Joh. Kalling ja moonamehed Aadam Rõiwas, Peeter Lamp, Jaan Kuhi, Jacob Pelowas ja Jaan Kepp olla mõisa woori peal käies Tartus mahawarastada lasknud:1 hobune			wäärt  75 Rbl.					1 regi			  "         8  "					30 pud poudretti			  "         9  "					 hobuseriistad			  "        10  "					1 koorma kett			  "         3  "   50					10 suurt kotti			  "         5   "					  6 weiket   "			  "          1  "    80 cop					
                                Summa       112 rbl. 30 cop.
Selle summa tasumist nõudis kaebaja nende käest, kes selles asjas ülekuulamisel süüdlaseks jääwad.
Joh. Kalling ütles, et see olnud 17. Jaanuari õhtul s.a. kella 6 aeal, kui nad linnast wälja tulles sugu weel peatama jäänud ja  ja tema J. Keppiga apteeki weel läinud. Sealt tagasitulles leidnud ta Jaan Kuhi hobuste juurest teised kolm aga, A Rõiwas, P. Lamp ja J. Peelowas olnud uulitsa ääres olewa kõrtsi läinud. Tema ei olla eespool olewaid hobusid mitte näha wõinud, kas olnud warastetud hobune siis weel alles wõi ei.
Aadam Rõiwas, kelle jagu hobust ära oli warastatud, ütles, et nemad läinud Peeter Lampiga kõrtsu, Kubijas Kalling olnud J. Keppiga weel linnas asju talitamas, Jakob Peelowas läinud weel ühte poodi omi asju talitama ja Kuhi olnud wäljas hobuste juures. Lamp käinud korra wäljas waatamas, tulnud siis tagasi ja läinuwad siis mõlemad wälja, kus siis Kuhi juurest  juba ära olnud läinud ühte poodi. Seal tulnud Kubijas linnast tagasi ja läinuwad jälle kõrtsi. Lamp jäänud siis wälja ja lubanud hobuseid wahtida. Natukese aea pärast tulnuwad kõrtsust wälja minekut tegema ja leidnuwad, et Lamp maganud ja hobune kõige ree ja nimetatud kraamiga ära olnud kadunud.
 Peeter Lamp õiendas, et neil olnud iga mehe jauks oma 2 hobust walida. Tema ei olla mitte näinud, kuhu Rõiwas kõrtsust wäljatulles olla läinud, sest et siis ju täitsa pime olnud ja seal ka ju palju muid inimesi ümberuitnud. Ka ei olla keegi tälle ütelnud, et peale oma käe all seisva hobuste weel muu hobuste järele ka pidi waatama. Tema olla ka pool unine olnud ja ei olla oma ree peal kraami järelewaadates pimedal aeal mitte aru saanud, mis ümberkaudu sündinud. Ka ei teada tema , kas siis weel Rõiwassi jagu hobust alles olnud wõi-ei.
Jaan Kuhi ütles, et tema läinud poodi ja palunud Lampi ja Rõiwast hobuste järele waadata, kes seda ka lubanuwad. Tagasitulles 1/4 tunni pä leidnud ta, et Lamp ja Rõiwas ja Rõiwa hobune ära olnud kadunud. Tema arwanud esiteks, et nad ise sellega kuhugille ära on sõitnud. Seal tulnud Kubijas ja Jacob Peelowas tagasi, kes küsinud , et kus Rõiwa hobune. Siis tulnud ka Rõiwas ja Lamp wälja, olnuwad sugu joobnud ja hakkanuwad ka nõndasamuti hobust järeleküsima.
Jacob Peelowas ütles, et tema olla poodist tulnud ja leidnud, et Kuhi üksi seal olnud ja ütelnud, et A. Rõiwassi jagu hobust seal ei olla. Siis olla Lamp kõrtsust wälja tulnud, oma ree peale lamanud ja Rõiwa leidnuwad kõrtsist.
Jaan Kepp, kes kubijaga asjatalitusel oli olnud, leidnud tagasitulles nõndasamuti, nagu Kuhi ja Peelowas ütlesiwad.
Sai weel iseäranis Kuhi, Peelowaselt, Lamp ja Rõiwa käest nõuetud. Nad jäiwad oma endiste ütluste juure ja sai weel selgeks, et hobune sellel aeal warastatud oli, kui Kuhi ja muud poodis käinud ja nemad ka juurest ära kõrtsi  oliwad läinud. Rõiwas olla Lampi kõrtsi ühes kutsunud, see oli ka läinud. Oli küll enne Rõiwast wäljatulnud siis kui juba Kuhi tagasi olnud, aga ei olla tähelegi pandnud, et Rõiwa hobune juba ära olnud, enne kui seda üteldud, kui Rõiwas ka wäljatoodud. Sellepärast
Mõistmine:
Mõisawalitsuse nõudmisest paljalt kottidest 60 kop. allatakseerida, nõnda jääb see summa 111 rubl. 70 kop. peale. Süüdlaseks arwati Adam Rõiwas, kelle jagu hobust warastedi ja Peeter Lamp, et nad, kui muid seal ei olnud, hobuste juurest äraläksiwad. Siiski langeb siin suurem jagu Rõiwa peale, sest et see tema hoole alla antud hobune oli ja tema tõist  kõrtsi ühes kutsus. Sellepärast sest summast 2 jagu 74 rbl.47 kop. Adam Rõiwasi ja kolmas jagu 37 rubl. 23 kop. Peeter Lampi kahjuks arwata. See tuleb nendelt seaduse järele palga kinnipanemise teel wäljanõuda kuuaeani.
See mõistmine sai nende kohtukäiatele Liiwl. Talor. Sead. § 773 järele kuulutatud.
A. Rõiwas ja P. Lamp ülesandnud, et suuremat kohut tahawad käia. Kopia antud saatmiseks 15. Aprilil c.
Pääkohtunik:[allkiri]
kohtunik: H. Lukats
d.: J. Aripmann
Kirjutas Zuping [allkiri]
